%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 


\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn , V. Ledda\& J.N. Gers}
\ladate{0.85}
\motsclefs{Intégration,dérivation, DAEU, Math 10}



\titre{Le démarrage}
\reference{Math 10\\EC1}
\begin{document}
La courbe de vitesse ci-dessous décrit le démarrage d’une automobile.





Elle a pour équation : 

\begin{equation*}
{v=\text{30}t-1,5t^{{2}}}.
\end{equation*}



où $t$ est le temps en seconde et $v$ la vitesse en km/h.











\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{demarrage_fig1}
\end{center}














Quelle distance faut-il à cette automobile pour atteindre 150~km/h départ
arrêté?




\clearpage






\section{Calcul approché de la distance de démarrage.}
\label{sec:calcul-approche-de}












La courbe est comprise entre la corde qui la sous-tend et les tangentes en ses deux extrémités.

L’aire sous la courbe est donc comprise entre l’aire sous la corde et l’aire sous les tangentes.











\begin{center}
  \includegraphics[width=12.196cm,height=9.312cm]{ledC3A9marrage-img3.png}
\end{center}












La surface sous la corde contient  ${\frac{\text{10}\times
\text{150}}{2}=\text{750}}$ unités d’aire.

La surface sous les tangentes contient  ${\frac{5+\text{10}}{2}\times
\text{150}=\text{1125}}$ unités d’aire.




La surface en gris en contient un peu plus que la moyenne de ces deux
valeurs soit un peu plus de 938 unités d’aire. 




L’unité d’aire est la distance parcourue en une seconde à la vitesse de
1 km/h, soit  ${\frac{\text{1\,000}}{\text{3600}}\simeq 0,\text{28}}$
mètres.




La distance cherchée vaut donc un peu plus de  ${\text{938}\times
0,\text{28}\simeq \text{260}}$ mètres 




\clearpage








\section{Calcul formel de la distance de démarrage.}
\label{sec:calcul-formel-de}














La distance parcourue en $T$ secondes est égale à l’aire sous la
courbe des vitesses entre les droites $t=0$ et $t=T$ soit :




\begin{equation*}
d=\int_0^{T} 30t-1,5t^2\D{t}=30\frac{T^2}{2}-1,5\frac{T^3}{3}=15T^2-0,5T^3.
\end{equation*}



L’aire balayée en 10 secondes est égale à :




\begin{equation*}
{\text{15}\times \text{10}^{{2}}-0,5\times \text{10}^{{3}}=\text{1\,000}}
\end{equation*}



L’unité d’aire est l’aire d’un rectangle de 1 km/h de hauteur sur 1
seconde de largeur, c’est à dire la distance parcourue en 1 seconde en
allant à la vitesse de 1 km/h, soit 
${\frac{\text{1\,000}}{\text{3\,600}}}$ mètres.

La distance de démarrage est donc égale à  ${\text{1\,000}\times
{\frac{\text{1\,000}}{\text{3\,600}}}\simeq \text{278}}$ mètres. 







La courbe des distances est une primitive de la courbe des vitesses.




Ci dessous la courbe des distances en mètre 










\begin{center}
  \includegraphics[width=9.532cm,height=7.629cm]{ledC3A9marrage-img4.png}
\end{center}





\section{Calcul formel de la distance de démarrage: un essai de justification.}
\label{sec:calcul-formel-de}


\subsection{Un peu de théorie}
\label{sec:un-peu-de}


Soit $f$ une fonction continue et positive sur un intervalle $[a;b]$, c'est à dire dont la courbe
représentative peut se tracer <<d'un seul coup de crayon>> au dessus
de l'axe des abscisses.


Soit $x$ un réel de l'intervalle de $[a;b]$,  et $\mathcal{A}$ la
fonction qui a $x$ associe l'aire du domaine délimité par la courbe et
l'axe des abscisses entre $a$ et $x$. 


\begin{center}
  \includegraphics[width=11cm]{calcul_integral_2_fig1}
\end{center}


La fonction $\mathcal{A}$ est la primitive de $f$ qui s'annule en $a$.


\begin{thm}[admis]

La fonction $\mathcal{A}$ admet une pente en tout point
plus précisément sa pente en $x$ est $f(x)$. En d'autre terme:

\begin{equation*}
   \mathcal{A}'(x)=f(x)
\end{equation*}
\footnote{Ici l'hypothèse
  de continuité est fondamentale}
  
\end{thm}


\begin{preuve}\textbf{(Idée de la preuve...)}\\


Lorsque $h\neq 0$ est très proche de 0 alors $\mathcal{A}'(x)\simeq
\frac{1}{h}(\mathcal{A}(x+h)-\mathcal{A}(x))$ car le nombre dérivé n'est autre que le taux
d'accroissement de la fonction pour $h$ infiniment proche de 0.


Or en interprétant la différence des deux aires, on a:
$\mathcal{A}(x+h)-\mathcal{A}(x)=\int_x^{x+h}f(t)\D{t}$.


et lorsque $h$ est très petit l'intégrale est proche de l'aire d'un
rectangle de hauteur $f(x)$ et de largeur $h$.

$\int_x^{x+h}f(t)\D{t}\simeq f(x)\times h$

\begin{center}
  \includegraphics[width=11cm]{calcul_integral_2_fig2}
\end{center}


Au total on a :
\begin{equation*}
  \mathcal{A}'(x)\simeq \frac{1}{h} f(x)\times h=f(x)
\end{equation*}
  
Pour justifier correctement, on a besoin de la continuité de la
fonction $f$ et d'un passage à la limite.

\end{preuve}

On a donc:

\begin{equation*}
  \mathcal{A}'(x)=f(x)
\end{equation*}


On peut donc retrouver l'expression de $\mathcal{A}$ par lecture
inverse du tableau des dérivées.


\begin{pro}
  Si deux courbes ont la même pente en tout point alors elle
  s'obtiennent l'une de l'autre par une translation suivant l'axe des
  ordonnées. Dit autrement, deux primitives d'une même fonction ne
  différent qu'une d'une constante.
\end{pro}

\begin{preuve}
On suppose que l'on a deux courbes d'équation respectives $y=F(x)$ et
$y=G(x)$ telle que $F'(x)=G'(x)=f(x)$.
  

La courbe d'équation $y=F(x)-G(x)$ a une pente nulle en tout point,
donc il s'agit d'une droite horizontale dont l'équation est du type
$y=C$. Donc $F(x)=G(x)+C$ et l'on obtient la première courbe à partir
de la seconde par une translation de vecteur $C\overrightarrow{\jmath}$.
\end{preuve}


\begin{remarque}
  On dit que $F$ et $G$ sont deux primitives de $f$.
\end{remarque}

\begin{thm}[Théorème fondamental du calcul intégral]
\label{TFCI}
Soit $f$ une fonction continue sur l'intervalle $[a;b]$ et
  $F$ une de ses primitives.
 
  \begin{equation*}
    \int_a^bf(x) \D{x}=F(b)-F(a)
  \end{equation*}


\end{thm}


\begin{preuve}
  D'après ce qui précède $\mathcal{A}$ est la primitive de $f$ qui s'annule en
  $a$ et $\mathcal{A}(b)$ et $F(b)$ ne différent que d'une constante.

  \begin{eqnarray*}
    \mathcal{A}(b)=F(b)+C\\
    \mathcal{A}(a)=F(a)+C=0\\
  \end{eqnarray*}

Donc $C=-F(a)$ et l'on a

\begin{equation*}
  \mathcal{A}(b)=  \int_a^bf(x) \D{x}=F(b)+(-F(a))=F(b)-F(a)
\end{equation*}
\end{preuve}

\subsection{Retour à la situation}
\label{part:retour-la-situation}


Pour 
\begin{equation*}
v(t)=\text{30}t-1,5t^{{2}}
\end{equation*}

La fonction définie par $V(t)=15t^2-0,5t^3$ est une primitive de $v$
car $V'(t)=v(t)$. Donc d'après le \eqref{TFCI}:

\begin{equation*}
  \int_0^{10}\text{30}t-1,5t^{{2}}\D{t}=V(10)-V(0)=1\,000
\end{equation*}

Pour alléger la rédaction, on écrira:

\begin{equation*}
  \int_0^{10}\text{30}t-1,5t^{{2}}\D{t}=\left[15t^2-0,5t^3\right]_{0}^{10}=V(10)-V(0)=1\,000
\end{equation*}

\end{document}
